---
title: "Лекция 8. Базовые типы данных"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 8
---

# Лекция 8. Базовые типы данных

До настоящего момента мы работали только с двумя типами данных – `int` (целые числа) и `float` (числа с плавающей точкой).  В данной лекции мы рассмотрим, какие еще типы данных есть в языке C.

## Целочисленные типы данных

Целочисленные типы данных делятся на знаковые (могут принимать как положительные, так и отрицательные значения) и беззнаковые (только положительные).

Старший бит знакового числа равен 0, если число положительное, и 1, если число отрицательное (этот бит называется знаковым битом). Таким образом, максимальное значение 16-битного целого знакового числа в двоичной форме записывается следующим образом: `011111111111111`, что в десятичной форме равно `32767 (2^15-1)`. Максимальное значение 32-битного целого знакового числа в двоичной форме записывается следующим образом: `011111111111111111111111111111`, что в десятичной форме равно `2147483647 (2^31-1)`.

Целое число, у которого нет знакового бита (старший бит является частью значения числа), называется беззнаковым. Максимальное значение 16-битного целого беззнакового равно `65535 (2^16-1)`, а 32-битного – `4294967295 (2^32-1)`.

По умолчанию все целочисленные типы данных языка C являются знаковыми.
```c
int a; /* переменная a – знаковая */
```

«Знаковость» типа данных можно подчеркнуть ключевым словом `signed`:

```c
signed int a; /* то же самое, что и int a; */
```

Для указания того, что нам требуется беззнаковый тип данных, необходимо указать ключевое слово `unsigned`:
```c
unsigned int a; /* переменная a – беззнаковая */
```

В языке C определены целочисленные типы данных различной длины. Тип данных `int` обычно имеет длину в 32 бита (правда, для старых процессоров может иметь длину 16 бит). Кроме того, предусмотрены типы данных для «больших» чисел (они указываются ключевым словом `long`) и «маленьких» чисел (ключевое слово `short`). Типы любой длины могут быть знаковыми и беззнаковыми. Таким образом, в языке C существует 6 целочисленных типов данных (типы данных с ключевым словом `signed` опускаем, поскольку они являются синонимами для типов данных без ключевых слов):
```
short int
unsigned short int
int
unsigned int
long int
unsigned long int
```

Порядок ключевых слов, отвечающих за длину и «знаковость», не имеет значения:
```c
unsigned long int a; /* переменная a – беззнаковая */
long unsigned int a; /* переменная a – беззнаковая */
```

### Диапазоны значений целочисленных типов

Диапазоны значений целочисленных типов данных зависят от разрядности компьютера (16 бит, 32 бита или 64 бита). Спецификация языка C оговаривает лишь то, что `int` не должен быть меньше, чем `short int`, а `long int` – не меньше, чем int. Однако, вполне допустимо, что `short int` будет охватывать тот же самый диапазон, что и `int;` аналогично, диапазон `int` может совпадать с диапазоном `long int`.

Для 16-разрядного компьютера размеры типов данных и, следовательно, диапазоны чаще всего следующие:

| Тип | Наименьшее значение | Наибольшее значение | Размер в битах |
|-|-|-|-|
| `short int` | –32 768 | 32 767 | 16 |
| `unsigned short int` | 0 | 65 535 | 16 |
| `int` | –32 768 | 32 767 | 16 |
| `unsigned int` | 0 | 65 535 | 16 |
| `long int` | –2 147 483 648 | 2 147 483 647 | 32 |
| `unsigned long int` | 0 | 4 294 967 295 | 32 |

Для 32-разрядного компьютера диапазоны int и `long int` совпадают:

| Тип | Наименьшее значение | Наибольшее значение | Размер в битах |
|-|-|-|-|
| `short int` | –32 768 | 32 767 | 16 |
| `unsigned short int` | 0 | 65 535 | 16 |
| `int` | –2 147 483 648 | 2 147 483 647 | 32 |
| `unsigned int` | 0 | 4 294 967 295 | 32 |
| `long int` | –2 147 483 648 | 2 147 483 647 | 32 |
| `unsigned long int` | 0 | 4 294 967 295 | 32 |

Для 64-разрядного компьютера диапазоны следующие:

| Тип | Наименьшее значение | Наибольшее значение | Размер в битах |
|-|-|-|-|
| `short int` | –32 768 | 32 767 | 16 |
| `unsigned short int` | 0 | 65 535 | 16 |
| `int` | –2 147 483 648 | 2 147 483 647 | 32 |
| `unsigned int` | 0 | 4 294 967 295 | 32 |
| `long int` | –9 223 372 036 854 775 808 | 9 223 372 036 854 775 807	| 64 |
| `unsigned long int` | 0 |18 446 744 073 709 551 615 | 64 |

Обратите внимание, что приведенные в таблицах диапазоны не заданы в спецификации языка C, и могут быть разными у разных компиляторов. Для того, чтобы узнать наименьшие и наибольшие значения каждого целочисленного типа данных, необходимо подключить заголовочный файл `limits.h`. В данном файле объявлены константы для наименьшего и наибольшего значения каждого из целочисленных типов. Например, для типа данных int константы называются `INT_MIN` и `INT_MAX`, для `unsigned int` – `UINT_MAX` и т.п.

### Целочисленные константы

Язык C позволяет задавать константы в десятичной, восьмеричной или шестнадцатеричной системе.

В восьмеричной системе для записи чисел используются цифры от 0 до 7, каждая позиция цифры в числе обозначает степень числа 8 (точно так же, как в десятичной системе каждая цифра обозначает степень числа 10). Таким образом, восьмеричное число 237 соответствует {{<katex>}}2 \times 8^{2}+3 \times 8^{1}+7 \times 8^{0}=128+24+7=159{{</katex>}} в десятичной системе.

В шестнадцатеричной системе (hex) для записи чисел используются цифры от 0 до 9, а также буквы от A до F, которые соответствуют значениям от 10 до 15 соответственно. Каждая позиция в шестнадцатеричном числе обозначает степень числа 16. Например, шестнадцатеричное число 1AF соответствует {{<katex>}} 1 \times 16^{2}+10 \times 16^{1}+15 \times 16^{0}=256+160+15=431{{</katex>}} в десятичной системе.

Десятичные константы состоят из цифр от 0 до 9 и не должны начинаться с 0:
```
15		255		32767
```

Восьмеричные константы состоят из цифр от 0 до 7 и должны начинаться с 0:
```
017		0377		077777
```

Шестнадцатеричные константы состоят из цифр от 0 до 9, букв от a до f, и должны начинаться с 0x:
```
0xf		0xff		0x7ff
```

Регистр букв в шестнадцатеричных числах не имеет значения (могут использоваться как большие, так и маленькие, также могут использоваться комбинации):
```
0xff		0xfF		0xFf		0xFF		0Xff		0XFf
```

Восьмеричные и шестнадцатеричные числа – это всего лишь альтернативные способы записи значений, в памяти все целые числа хранятся одинаково (в двоичной системе). В любом месте программы можно использовать любой способ записи; более того, различные способы записи можно использовать в одном выражении. Например, `10 + 015 + 0x20` равно 55 в десятичной системе.

Тип данных десятичной константы обычно int. Если же значение настолько велико, что не помещается в int, тип константы будет `long int`. Если же значение не помещается и в `long int`, компилятор попытается разместить его в `unsigned long int`.

Определение типа данных для восьмеричных и шестнадцатеричных констант немного отличается: компилятор последовательно перебирает типы данных в следующем порядке: `int`, `unsigned int`, `long int`, `unsigned long int`.

Чтобы принудительно указать компилятору, что константу следует трактовать как long, после значения следует указать букву `L` (или `l`):
```
15L	0377L	0x7fffL
```

Чтобы указать, что константа беззнаковая, после значения следует указать букву `U` (или `u`):
```
15U	0377U	0x7fffU
```

Буквы `L` и `U` могут использоваться вместе для указания, что значение является большим (`long`) и беззнаковым (`unsigned`), например: `0xffffffffUL`). Порядок букв, также как и их регистр, не имеет значения.

### Целочисленное переполнение

При выполнении арифметических операций над целыми числами может возникнуть ситуация, когда получившийся результат не помещается в пределы диапазона. Например, когда мы складываем два числа типа `short int`, результат сложения может не поместиться в диапазон типа данных `short int`, поскольку будет требовать большее количество бит для хранения. Такая ситуация называется переполнением.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/Sycg8_A0L?theme=light"></script>

Переполнение возможно и для знаковых, и для беззнаковых типов данных.

![](/programming-technologies/images/lec8_1.png)

Переполнение также может возникнуть при присваивании переменной «большего» типа данных переменной «меньшего»:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/r1SN8OCRI?theme=light"></script>

Тип данных `short int` занимает 16 бит, максимальное положительное значение для данного типа 32767. В приведенном выше примере при присваивании числа, которое больше максимального, возникает переполнение, и переменная принимает отрицательное значение.

### Ввод и вывод целых чисел

Для ввода и вывода целых чисел мы использовали функции `scanf` и `printf` соответственно, в которых в качестве спецификатора формата указывался `%d`. Данный спецификатор может применяться только для переменных типа `int`. Рассмотрим, какие спецификаторы должны использоваться для работы с другими целочисленными типами данных, а также формами представления (восьмеричная, шестнадцатеричная).

При вводе/выводе беззнаковых целых чисел вместо спецификатора `d` должны использоваться `u`, `o` или `x`. `u` используется для десятичных чисел, `o` – для восьмеричных, `x` – для шестнадцатеричных.

Пример:
```c
unsigned int var;
 
scanf("%u", &var);  /* ввести var в десятичной системе */
printf("%u", var);  /* вывести var в десятичной системе */
scanf("%o", &var);  /* ввести var в восьмеричной системе */
printf("%o", var);  /* вывести var в восьмеричной системе */
scanf("%x", &var);  /* ввести var в шестнадцатеричной системе */
printf("%x", var);  /* вывести var в шестнадцатеричной системе */
```

При вводе/выводе «маленьких» целочисленных переменных (тип данных которых содержит ключевое слово `short`) перед `d`, `o`, `u` или `x` необходимо указать `h`:
```c
short short_var;

scanf("%hd", &short_var);
printf("%hd", short_var);
```

При вводе/выводе «больших» целочисленных переменных (тип данных которых содержит ключевое слово `long`) перед `d`, `o`, `u` или `x` необходимо указать `l`:
```c
long long_var;

scanf("%ld", &long_var);
printf("%ld", long_var);
```

## Типы данных с плавающей точкой

Целочисленные типы данных не подходят для решения всех возможных задач, поскольку иногда требуется обрабатывать данные, содержащие целую и дробную части. В языке C предусмотрено три типа данных для хранения чисел с плавающей точкой:

- `float` – числа с плавающей точкой одинарной точности;
- `double` – числа с плавающей точкой двойной точности;
- `long double` – числа с плавающей точкой расширенной точности;

Тип данных `float` подходит для тех случаев, когда не требуется особая точность – например, при обработке температур с точностью до 1 знака после десятичной точки. Тип данных `double` позволяет достичь большей точности и подходит для решения большинства задач. Тип данных `long double` предоставляет наибольшую точность, однако используется достаточно редко.

В спецификации языка C не указано, какая точность должна быть у типов данных `float`, `double` и `long double`, поскольку у разных компьютеров организация хранения данных с плавающей точкой может быть организована по-разному. Большинство современных компьютеров хранят такие данные в соответствии со стандартом IEEE 754 (также известен как IEC 60559).

Стандартом IEEE 754 определены два основных типа данных с плавающей точкой – одинарной точности (32 бита) и двойной точности (занимает 64 бита). Для типа с расширенной точностью количество бит не указано (отмечено, что данный тип должен занимать не менее 79 бит).

В таблице ниже показаны диапазоны типов данных `float` и `double`:

| Тип | Наименьшее значение | Наибольшее значение | Точность |
|-|-|-|-|
| float | 1.17549×10-38 | 3.40282×1038 | 6 цифр |
| double | 2.22507×10-308 | 1.79769×10308 | 15 цифр |

Значения для long double не указаны, поскольку этот тип данных не имеет постоянной длины и зависит от компьютера (наиболее часто встречающиеся варианты – 80 и 128 бит).

Наименьшие и наибольшие значения заданы константами, объявленными в заголовочном файле `float.h`:

- `FLT_MIN, FLT_MAX` – для `float`;
- `DBL_MIN, DBL_MAX` – для `double`.

### Константы с плавающей точкой

Константы с плавающей точкой могут быть заданы различными способами. Например, значение 57.0 можно задать любым из следующих способов:
```
57.0  57.  57.0e0  57E0  5.7e1  5.7e+1 .57e2  570.e-1
```

Каждая константа с плавающей точкой должна содержать десятичную точку и/или экспоненту. Экспонента показывает степень числа 10, т.е., например, `5.7e+1` обозначает {{<katex>}}5.7 \times 10^{1}{{</katex>}}. Экспонента записывается после большой буквы `E` или маленькой `e`, может быть положительной (например, `5.7e+1`) или отрицательной (например, `570.e-1`).

По умолчанию все константы с плавающей точкой хранятся в памяти как тип данных `double`. Чтобы указать, что константа должна иметь тип данных `float`, необходимо в конце записать букву `f` (или `F`): `57.0f`. Чтобы указать, что константа должна иметь тип данных `long double`, необходимо в конце записать букву `l` (или `L`): `57.0L`.

### Ввод и вывод чисел с плавающей точкой

Для ввода и вывода переменных типа `float` мы использовали спецификаторы формата `%f`, `%e`, и `%g`. Ввод/вывод переменных типа `double` и `long double` немного отличается.

Для ввода значений типа `double` перед `e`, `f` или `g` нужно записать букву `l`:
```c
double d;
scanf("%lf", &d);
```

Для вывода значений типа `double` можно использовать спецификатор `%e`, `%f` или `%g` (точно так же, как и для `float`):
```c
printf("%f", d); /* вывод переменной типа double */
```

Для ввода/вывода значений типа `long double` перед `e`, `f` или `g` нужно записать букву `L`:
```c
long double ld_var;
scanf("%Lf", &ld_var);
printf("Вы ввели %Lf", ld_var);
```

## Символьные типы данных

Последний базовый тип данных – `char`, символьный тип данных. Значения, которые могут принимать переменные типа `char`, зависят от компьютера и операционной системы, т.к. на разных компьютерах могут использоваться различные наборы символов.

Наиболее распространенным набором символов является ASCII – American Standard Code for Information Interchange. Данный 8-битный набор включает следующие символы:

- специальный символ с кодом ноль – никак не отображается на экране;
- символы с кодом от 1 до 31 – управляющие символы (табуляция, переход на новую строку и т.д.);
- символ с кодом 32 – пробел;
- от 33 до 127 идут символы латинского алфавита, знаки препинания и другие знаки;
- символы с кодами от 128 до 255 обычно содержат псевдографику и национальный алфавит.

Переменной типа char может быть присвоен любой символ:
```c
char ch;
 
ch = 'a';   /* маленькая a */
ch = 'A';   /* большая A   */
ch = '0';   /* ноль        */
ch = ' ';   /* пробел      */
```

Обратите внимание, что символ должен быть заключен в одинарные (не двойные) кавычки.

### Операции над символами

Работа с символами в языке C достаточно проста, поскольку язык C интерпретирует символы как целые числа. Соответствие между символом и его числовым кодом задает набор символов (например, ASCII). Таким образом, символ 'a' имеет значение 97, 'A' – 65, '0' – 48, ' ' – 32.

Ниже приведен пример набор символов ASCII для DOS (кодировка 866):

| **HEX** | **0** | **1** | **2** | **3** | **4** | **5** | **6** | **7** | **8** | **9** | **A** | **B** | **C** | **D** | **E** | **F** |
|---------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|-------|
| **0**   |       | **☺** | **☻** | **♥** | **♦** | **♣** | **♠** | **•** | **◘** | ○     | ◙     | **♂** | **♀** | **◄** | **♫** | **☼** |
| **1**   | **►** | **◄** | **↕** | **‼** | **¶** | **§** | **▬** | **↨** | **↑** | **↓** | **→** | **←** | **∟** | **↔** | **▲** | **▼** |
| **2**   |       | !     | "     | \#    | \$    | %     | &     | '     | (     | )     | \*    | \+    | ,     | \-    | .     | /     |
| **3**   | 0     | 1     | 2     | 3     | 4     | 5     | 6     | 7     | 8     | 9     | :     | ;     | \<    | =     | \>    | ?     |
| **4**   | \@    | A     | B     | C     | D     | E     | F     | G     | H     | I     | J     | K     | L     | M     | N     | O     |
| **5**   | P     | Q     | R     | S     | T     | U     | V     | W     | X     | Y     | Z     | [     | \\    | ]     | \^    | \_    |
| **6**   | ‘     | a     | b     | c     | d     | e     | f     | g     | h     | i     | j     | k     | l     | M     | n     | o     |
| **7**   | p     | q     | r     | s     | t     | u     | v     | w     | x     | y     | z     | {     | \|    | }     | \~    | ⌂     |
| **8**   | А     | Б     | В     | Г     | Д     | Е     | Ж     | З     | И     | Й     | К     | Л     | М     | Н     | О     | П     |
| **9**   | Р     | С     | Т     | У     | Ф     | Х     | Ц     | Ч     | Ш     | Щ     | Ъ     | Ы     | Ь     | Э     | Ю     | Я     |
| **A**   | а     | б     | в     | г     | д     | е     | ж     | з     | и     | й     | к     | л     | м     | н     | о     | п     |
| **B**   | ░     | ▒     | ▓     | │     | ┤     | ╡     | ╢     | ╖     | ╕     | ╣     | ║     | ╗     | ╝     | ╜     | ╛     | ┐     |
| **C**   | └     | ┴     | ┬     | ├     | ─     | ┼     | ╞     | ╟     | ╚     | ╔     | ╩     | ╦     | ╠     | ═     | ╬     | ╧     |
| **D**   | ╨     | ╤     | ╥     | ╙     | ╘     | ╒     | ╓     | ╫     | ╪     | ┘     | ┌     | █     | ▄     | ▌     | ▐     | ▀     |
| **E**   | р     | с     | т     | у     | ф     | х     | ц     | ч     | ш     | щ     | ъ     | ы     | ь     | э     | ю     | я     |
| **F**   | Ё     | ё     | Є     | є     | Ї     | ї     | Ў     | ў     | °     | ∙     | ·     | √     | №     | ¤     | ■     |       |


Когда символ используется в вычислении выражения, язык C использует числовое значение данного символа. Например (подразумеваем использование набора символов ASCII):
```c
char ch;
int i;
 
i = 'a';       /* i равно 97   */
ch = 65;       /* ch равно 'A' */
ch = ch + 1;   /* ch равно 'B' */ 
ch++;          /* ch равно 'C' */
```

Символы можно сравнивать точно так же, как и целые числа. В следующем примере проверяется, является ли символ маленькой буквой английского алфавита; если да, он преобразовывается в соответствующую большую букву:
```c
if ('a' <= ch && ch <= 'z')
	ch = ch - 'a' + 'A';
```

Тот факт, что символы обладают теми же свойствами, что и целые числа, дает некоторые преимущества. Например, достаточно просто можно записать цикл, переменная которого последовательно должна принять значений каждой буквы по очереди:
```c
for (ch = 'A'; ch <= 'Z'; ch++)
	//...
```

Однако такая особенность может привести и к ряду ошибок в программе. Например, компилятор абсолютно нормально воспримет следующую абсолютно лишенную смысла запись: `'a' * 'b' / 'c'`. Кроме того, нужно помнить, что все программы, связанные с обработкой символов, очень сильно зависят от набора символов. К примеру, рассмотренный выше цикл `for` подразумевает, что буквы в наборе символов расположены последовательно по алфавиту (для английских букв в ASCII это так, но для других наборов символов могут быть отличия).

### Знаковые и беззнаковые символы

Так как язык C позволяет обращаться с символами как с целыми числами, то неудивительно, что символьный тип данных, как и любой целочисленный, может быть знаковым и беззнаковым.

Переменные знакового символьного типа (`signed char`) могут принимать значения от –128 до 127, беззнакового (`unsigned char`) – от 0 до 255.

В спецификации языка C не указано, каким типом данных является просто `char` – знаковым или беззнаковым, поэтому некоторые компиляторы трактуют его как `unsigned char`, некоторые – как `signed char`. Например, встроенный компилятор Microsoft Visual Studio тип данных `char` трактует как `signed char`.

В большинстве случаев не имеет значения, знаковый символьный тип или нет. Однако если символьный тип используется для хранения небольших целых чисел, это существенно. В этом случае при объявлении переменной рекомендуется явно указывать ключевое слово `signed` или `unsigned`:
```c
signed char sch;
unsigned char uch;
```

### Арифметические типы данных

Целочисленные типы данных (включая символьный) и типы данных с плавающей точкой часто называют арифметическими типами данных. Рисунок ниже резюмирует рассмотренные нами арифметические типы:

![](/programming-technologies/images/lec8_2.png)

### Символьные константы

Чаще всего символьная константа представляет собой один символ, заключенный в одинарные кавычки. Однако некоторые специальные символы (например, символ перехода на новую строку) не могут быть записаны таким образом, потому что они невидимы либо потому что они не могут быть введены с клавиатуры. Для того, чтобы в программах можно было работать с такими символами, в языке C предусмотрены специальные средства – escape-последовательности.

Существует 2 вида escape-последовательностей: символьные и числовые. С символьными escape-последовательности мы уже встречались ранее на лекции, посвященной форматированному вводу/выводу. Некоторые из них приведены ниже:

- `\a` – сигнал;
- `\b` – возврат на один символ назад (backspace);
- `\n` – переход на новую строку;
- `\r` – возврат каретки (перемещает курсор в крайнее левое положение);
- `\t` – табуляция;
- `\\` – обратный слэш (backslash);
- `\?` – знак вопроса;
- `\'` – одинарная кавычка;
- `\"` – двойная кавычка.

Все эти символьные escape-последовательности имеют соответствующий цифровой код в наборе символов ASCII. Они достаточно удобны в использовании, однако далеко не все непечатаемые элементы ASCII имеют символьные escape-последовательности.

Для обращения к любым символам ASCII существуют числовые escape-последовательности. Числовая escape-последовательность содержит код символа и может быть записана в восьмеричном или шестнадцатеричном виде.

Восьмеричная escape-последовательность начинается с символа `\`, за которым следует код символа в восьмеричной системе. В отличии от восьмеричных констант, восьмеричная escape-последовательность необязательно начинается с нуля (т.е. допустимы оба варианта: `\33` и `\033`).

Шестнадцатеричная escape-последовательность начинается с символов `\x`, за которыми следует код символа в шестнадцатеричной системе. Примеры: `\x1b`, `\x1B`. Следует отметить, что буква x всегда должна быть маленькой, а регистр букв в шестнадцатеричном числе может быть любым.

Если escape-последовательность используется в качестве символьной константы, она должна быть заключена в одинарные кавычки.
```c
char ch;
	ch = '\3'; // Символ сердечка
```

### Ввод и вывод символов с помощью scanf и printf

Для ввода и вывода символов используется спецификатор формата `%c`:
```c
char ch;
scanf("%c", &ch);  /* ввести один символ  */
printf("%c", ch);  /* вывести один символ */
```

При вводе символов функция `scanf` не пропускает разделители (пробелы, табуляции, переход на новую строку) перед чтением символа (т.е. если в предыдущем примере ввести пробел, затем какой-то символ и нажать Enter, то значением переменной `ch` будет пробел).

Чтобы игнорировать разделители при вводе символов, перед `%c` нужно поставить пробел:
```c
scanf(" %c", &ch); /* пропустить разделители, ввести один символ */
```

Так как `scanf` не пропускает разделители, то с ее помощью можно легко определить конец введенной строки: достаточно просто проверить, является ли введенный символ символом перехода на новую строку. Например, следующий цикл прочитает и проигнорирует все оставшиеся символы в текущей строке ввода:
```c
do {
	  scanf("%c", &ch);
} while (ch != '\n');
```

При следующем вызове `scanf` будет считан первый символ следующей строки ввода.

### Ввод и вывод символов с помощью getchar и putchar

В языке C предусмотрены другие способы ввода символов. В частности, для вывода символов можно использовать функцию `putchar`:
```c
putchar(ch);  /* вывести один символ */
```

Для ввода символов можно использовать функцию getchar:
```c
ch = getchar();
```

Функции `putchar` и `getchar` более предпочтительны для ввода символов, поскольку они работают быстрее, чем `scanf` и `printf`. Кроме того, использование `getchar` иногда помогает избавиться от дополнительных переменных. Например, рассмотренный выше цикл можно переписать следующим образом:
```c
while (getchar() != '\n') 	/* пропустить оставшуюся часть строки */
	;
```

### Пример программы – определение длины введенной строки

В качестве примера рассмотрим программу, которая будет запрашивать у пользователя строку и выводить количество символов в ней. Результаты работы программы будут выглядеть следующим образом:
```
Enter a message: XAI FOREVER!
Your message was 12 character(s) long.
```

Длина строки будет учитывать все пробелы и знаки пунктуации, но не будет учитывать символ перехода на новую строку. Для ввода символов воспользуемся функцией `getchar`.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/BJbR8udCAU?theme=light"></script>

## Преобразование типов данных

### Неявное преобразование

В языке C допускается использование различных типов данных в одном выражении (например, сложение `int` и `float`). В этом случае происходит неявное приведение всех элементов выражения к «наибольшему» типу данных по следующему принципу:

![](/programming-technologies/images/lec8_3.png)

Обратите внимание на тот факт, что когда в одном выражении используются знаковые и беззнаковые типы, знаковое значение будет преобразовано в беззнаковое. Эта особенность может привести к возникновению ошибок в программе, поэтому «смешивать» знаковые и беззнаковые типы в одном выражении не рекомендуется.

Примеры:
```c
char c;
short int s;
int i;
unsigned int u;
long int l;
unsigned long int ul;
float f;
double d;
long double ld;
 
i = i + c;     /* c преобразовывается в int                */
i = i + s;     /* s преобразовывается в int                */
u = u + i;     /* i преобразовывается в unsigned int       */
l = l + u;     /* u преобразовывается в long int           */
ul = ul + l;   /* l преобразовывается в unsigned long int  */
f = f + ul;    /* ul преобразовывается в float             */
d = d + f;     /* f преобразовывается в double             */
ld = ld + d;   /* d преобразовывается в double			*/
```

Преобразование типов происходит также при присваивании переменной одного типа выражения, имеющего другой тип. Принцип преобразования здесь отличается: тип выражения в правой части присваивания преобразовывается в тип левой части. В случае, если левая часть выражения имеет «больший» тип данных, никаких проблем не возникает:
```c
char c;
int i;
float f;
double d;
	 
i = c;   /* c преобразовывается в int   */
f = i;   /* i преобразовывается в float */
d = f;   /* f преобразовывается в double */
```

При присваивании выражения с плавающей точкой переменной, имеющей целочисленный тип, происходит потеря дробной части:
```c
int i; 
i = 842.97;    /* i равно 842 */
i = -842.97;   /* i равно -842 */
```

При присваивании выражения, которое имеет «больший» тип данных, чем переменная, может привести к более неприятным последствиям:
```c
c = 10000;    /*** ОШИБКА! c будет равно 16 ***/
i = 1.0e20;   /*** ОШИБКА! i будет равно 1661992960 ***/
f = 1.0e100;  /*** ОШИБКА! f будет равно 1.#INF00 ***/
```

Большинство компиляторов выдают предупреждения в таких ситуациях. Microsoft Visual Studio, например, выдает сообщения следующего вида:
```
warning C4305: '=' : truncation from 'int' to 'char'	
warning C4244: '=' : conversion from 'double' to 'int', possible loss of data
```

При присваивании константного значения переменной типа `float` рекомендуется в конце указывать `f`, чтобы избежать лишнего преобразования типа (все константные значения с плавающей точкой имеют тип данных `double`):
```c
f = 3.14159f;
```

### Явное преобразование

Несмотря на то, что неявное преобразование достаточно удобно, иногда возникает необходимость более строго контролировать преобразование типов. Такая возможность предусмотрена в языке C в виде явного преобразования типов, обобщенная форма записи которого имеет следующий вид:
```
( тип данных ) выражение
```

Тип данных здесь определяет тот тип данных, к которому должно быть преобразовано выражение.

В следующем примере показано, как с помощью явного преобразования типов можно выделить дробную часть числа с плавающей точкой:
```c
float f, frac_part;
	frac_part = f - (int) f;
```

Выражение (int) f  возвращает целую часть числа f. Далее происходит неявное преобразование целой части в тип данных float, после чего целая часть вычитается из числа f, и в переменной frac_part мы получаем дробную часть.

С помощью явных преобразований типов мы можем указать компилятору, какие преобразования нам необходимы. Рассмотрим пример:
```c 
float quotient;
int dividend=5, divisor=2;
	quotient = dividend / divisor;

printf("%f",quotient); /* 2.000000 */
```

В данном примере преобразование `int` в `float` будет выполнено уже после деления, поэтому результат будет равен `2.000000`. Для того, чтобы преобразование было выполнено до деления, необходимо записать следующим образом:
```c
quotient = (float) dividend / divisor;
```

Преобразование типов является унарным оператором, который имеет больший приоритет, чем бинарный оператор деления. Поэтому вначале dividend будет преобразован в `float`, затем `divisor`, затем будет вычислено значение деления. Результатом будет `2.500000`.

## Определение пользовательских типов данных

Для определения типов данных используется оператор `typedef`:
```c
typedef int Bool;
```

После такого определения можно объявлять и использовать в программе переменные типа `Bool`:
```c
Bool flag; /* то же самое, что int flag; */
```

### Преимущества определения типов данных

Использование определения типов может сделать программу более понятной. Например, предположим, что переменные income и outcome будут содержать суммы в долларах. В этом случае запись
```c
typedef float Dollars;
```

и затем 
```c
Dollars income, outcome;
```

будет гораздо информативнее, чем запись
```c
float income, outcome;
```

Использование определения типов также упрощает последующие модификации программы. Например, если возникнет необходимость использования типа данных double для хранения сумм, то единственное изменение будет следующее:
```c
typedef double Dollars;
```

Объявление переменных типа `Dollars` в этом случае останется неизменным.

### Определения типов данных и переносимость программ

Использование определения типов очень удобно при написании программ, которые могут быть откомпилированы под различные операционные системы (в т.ч. различной разрядности). Одна из основных проблем при переносе программ заключается в том, что стандартные типы данных могут иметь различные диапазоны допустимых значений на различных компьютерах.

Например, следующее присваивание переменной `i`, имеющей тип данных `int`:
```c
i = 100000;
```

допустимо на 32-разрядных компьютерах, но недопустимо на 16-разрядных (под управлением операционной системы DOS).

Замена типа данных `int` на `long` решит проблему с диапазоном, однако имеет следующие недостатки: `long` занимает больше места, чем `int`; арифметические операции над типом данных `long` выполняются медленнее.

Одним из вариантов решения данной проблемы является определение собственного типа данных (например, `Quantity` – количество):
```c
typedef int Quantity;
```

и далее определим и используем переменные такого типа:
```c
Quantity i;
i = 100000;
```

При переносе программы на компьютеры, у которых диапазон типа данных `int` меньше, не обходимо будет всего лишь заменить определение типа на:
```c
typedef long Quantity;
```

Вся остальная программа останется без изменений.

## Оператор sizeof

Оператор `sizeof` позволяет определить, сколько памяти занимает тип данных (переменная). 

Выражение `sizeof` ( имя_типа ) возвращает, сколько байт памяти занимает тип данных имя_типа в памяти. `sizeof(char)` всегда возвращает 1. Значения для других типов данных зависят от архитектуры компьютера.

Для 32-битных компьютеров `sizeof(int)` равно 4.

Оператор `sizeof` также может быть применен к переменным, константам, выражениям. Например, с помощью `sizeof(i)` можно узнать, сколько байт занимает переменная i.

В следующем примере показан вывода на экран объема памяти, требуемого для хранения типа данных `int`:

```c
printf("Size of int: %u\n", sizeof(int));
```